佛說佛名經（二十卷本）

整理者　張麗　張磊

〔題解〕

《佛說佛名經》，中國人編撰佛教經典。二十卷。作者不詳。

本文獻未為我國歷代經錄所著錄，也未為歷代大藏經所收。《藏外佛教文獻》第十輯已經發表卷第一至卷第四的整理本，本輯發表卷第五至卷第七的整理本。

今將本文獻底校本情況介紹如下：

佛說佛名經卷第五

底本：北敦00633。
校本：甲本：北敦02192。

佛說佛名經卷第六

底本：斯03076號。
校本：

甲本：斯00581號。

佛說佛名經卷第七

底本：北敦03135號。
校本：

甲本：北敦04323號。
乙本：北敦01451號。
丙本：斯02108號。

〔錄文〕

佛說佛名經卷第五

南無稱親佛。
南無堅固自在王佛。
南無無量照佛。
南無安隱王佛。
南無普功德增上雲聲燈佛。
南無大積佛。
南無高積佛。
南無功德王光明佛。
南無堅積聚佛。
南無寶勝光明佛。
南無憂鉢羅光明作佛。
南無月佛。
南無栴檀佛。
南無月勝佛。
南無梵佛。
南無行淨佛。
南無一切勝佛。
南無難勝佛。
南無寶作佛。
南無無量聲佛。
南無樹提佛。
南無龍天佛。
南無日天佛。
南無師子佛。
南無垢明佛。
南無世間天佛。
南無勝積佛。
南無人自在恭敬佛。
南無華勝佛。
南無發精進佛。
南無火妙香光明勝佛。
南無無垢香火勝佛。
南無普見佛。
南無不動佛。
南無寶幢佛。
南無無量明佛。
南無妙寶聲佛。
南無遍照佛。
南無智光明王佛。

二千四百。

南無摩尼光明勝佛。
南無無量華光明善勝慧佛。
南無盧舍那佛。
南無智慧自在佛。
南無水聚日佛。
南無火燃燈佛。
南無月光明佛。
南無無障礙智佛。
南無華香佛。
南無寶光明佛。
南無曼陀羅香喜佛。
南無拘隣智炎佛。
南無大月香佛。
南無華幢佛。
南無無著智佛。
歸命如是等無量億毘婆羅佛。
南無寶作佛。
南無憂勝佛。
南無寶山佛。
南無人王佛。
南無力勝佛。
南無香勝佛。
南無普滿華佛。
南無無垢光明佛。
南無樂說莊嚴思惟佛。
南無無垢月幢佛。
南無俱蘇摩光明王佛。
南無火行佛。
南無寶上佛。
南無無畏觀佛。
南無遠離驚怖毛竪等喜稱佛。
南無師子奮迅力佛。
南無金光明威德王佛。
若善男子、善女人十日禮拜、讀誦是諸佛名，遠離一切諸難及滅一劫罪。
南無善說增上名勝佛。
南無普光明佛佛。
南無過種種敵對奮迅佛。
南無自在幢王佛。
南無無量功德光明勝佛。
南無無障礙佛。
南無寶波頭摩奮迅勝佛。
南無寶華善住山自在王佛。
若善男子、善女人受持、讀誦是諸佛名，一阿僧祗劫超越世間不入惡道。
南無智燈佛。
南無光明佛。
南無難降伏佛。
南無普照十方世界佛。
南無大海佛。
南無寶藏佛。
南無銀幢佛。
南無幢日王佛。
南無威德自在王佛。
南無覺王佛。
南無十方自在佛。
南無平等作佛。
南無初發心思惟遠離諸怖畏煩惱無礙妙勝佛。
南無金剛足步佛。
南無寶像光明足奮迅佛。
南無降伏諸魔疑奮迅佛。
南無初發心不退轉成就勝佛。
南無寶蓋上光明佛。
南無教化菩薩佛。
南無發心斷一切疑煩惱佛。
南無樂說莊嚴雲聲歡喜佛。
南無光明勝破闇三昧勝上王佛。
南無清淨香決定光明威德王佛。
南無拘留孫佛。
南無金聖佛。
南無人王佛。
南無迦葉佛。
南無彌勒佛。
南無師子佛。
南無燈炬佛。
南無聖佛。
南無華幢佛。
南無善星宿佛。
南無大主佛。
南無大臂佛。
南無大力佛。
南無星宿王佛。
南無藥佛。
南無稱幢佛。
南無大光明佛。
南無大聖佛。
南無照佛。
南無日藏佛。
南無月炎佛。
南無善明佛。
南無無憂佛。
南無一沙佛。
南無明佛。
南無住持鬘佛。
南無功德明佛。
南無見義佛。
南無燃燈佛。
南無妙歌佛。
南無藥佛。
南無安隱佛。
南無頂堅勝威德佛。
南無難勝佛。
南無功德幢佛。
南無羅睺佛。

二千五。

南無勝眾佛。
南無梵聲佛。
南無堅固意佛。
南無光明作佛。
南無大高山佛。
南無金剛仙佛。
南無無畏佛。
南無寶波頭摩眼力仙佛。
南無華光明人愛佛。
南無大威德佛。
南無淨佛。
南無無量命佛。
南無龍德佛。
南無堅步佛。
南無不空見佛。
南無精進德佛。
南無力護佛。
南無歡喜佛。
南無勝佛。
南無師子幢佛。
南無勝法佛。
南無歡喜王上首佛。
南無愛作佛。
南無功德智佛。
南無香象佛。
南無善觀佛。
南無雲聲佛。
南無善思惟佛。
南無善識佛。
南無無垢佛。
南無月佛。
南無大稱佛。
南無摩尼寶佛。
南無勝佛。
南無師子步佛。
南無樹王佛。
南無光明勝佛。
南無積智慧佛。
南無善住佛。
南無意佛。
南無甘露慧佛。
南無善見佛。
南無智光明佛。
南無堅行佛。
南無吉佛。
南無寶幢佛。
南無波頭摩佛。
南無那羅延佛。
南無樂佛。
南無智作佛。
南無功德佛。
南無供養佛。
南無淨德佛。
南無寶作佛。
南無華天佛。
南無善思惟義佛。
南無法佛。
南無自在佛。
南無稱慧佛。
南無意稱佛。
南無金剛幢佛。
南無十方佛。
南無奮迅佛。
南無離闇佛。
南無羅睺天佛。
南無彌留幢佛。
南無眾上首佛。
南無寶藏佛。
南無上修佛。
南無星宿佛。
南無大覺佛。
南無三界尊佛。
南無功德稱佛。
南無日月光明師子幢佛。
南無毘羅波王佛。
南無勝藏佛。
南無示現有佛。
南無光佛。
南無金山佛。
南無師子德佛。
南無不可勝幢佛。
南無光明佛。
南無稱佛。
南無堅精進佛。
南無無譬喻稱佛。
南無離畏佛。
南無應天佛。
南無火燃燈佛。
南無多世間佛。
南無妙香佛。
南無住持功德佛。
南無離闇佛。
南無無比佛。
南無自然佛。
南無師子佛。
南無善行佛。
南無住持甘露佛。
南無人月佛。
南無日面佛。
南無莊嚴佛。

二千六百。

南無摩尼光佛。
南無山積佛。
南無高幢佛。
南無法作佛。
南無思惟義佛。
南無深心佛。
南無寶聚佛。
南無眾上首佛。
南無劫佛。
南無奮迅佛。
南無住智佛。
南無分明佛。
南無勝佛。
南無不起佛。
南無功德勝佛。
南無師子吼佛。
南無奮迅佛。
南無人信佛。
南無龍王佛。
南無華山佛。
南無龍喜佛。
南無香自在佛。
南無妙稱佛。
南無天力佛。
南無功德鬘佛。
南無龍功德佛。
南無莊嚴眼佛。
南無龍功德佛。
南無功德鬘佛。
南無善行智佛。
南無智勝佛。
南無慧照佛。
南無實語佛。
南無日光明佛。
南無決定智佛。
南無寶上色佛。
南無普照佛。
南無寶幢佛。
南無離疑佛。
南無師子奮迅步佛。
南無善護佛。
南無不空步佛。
南無覺華幢佛。
南無山自在王佛。
南無大威德佛。
南無示現惡佛。
南無甘露稱佛。
南無寶天佛。
南無住義智佛。
南無滿足智佛。
南無不狹劣名稱佛。
南無無憂佛。
南無離垢佛。
南無梵天佛。
南無地自在王佛。
南無差別見佛。
南無華眼佛。
南無法光明佛。
南無具足見佛。
南無信功德佛。
南無三界尊佛。
南無月葉佛。
南無寶光明佛。
南無寶幢佛。
南無妙稱佛。
南無光明作佛。
南無無量威德佛。
南無廣佛。
南無師子身佛。
南無甘露慧佛。
南無難勝佛。
南無功德聚佛。
南無月高佛。
南無得大勢至佛。
南無無量步佛。
南無月無畏佛。
南無見一切義佛。
南無勇猛佛。
南無功德燃燈佛。
南無月佛。
南無功德炎佛。
南無廣智佛。
南無善寂滅佛。
南無天佛。
南無無垢佛。
南無住持無量明佛。
南無希勝佛。
南無不覆藏佛。
南無善住佛。
南無意佛。
南無上首佛。
南無世間光明佛。
南無多功德佛。
南無無量威德佛。
南無義慧佛。
南無離塵佛。

二千七百。

南無義瞋恨無熱佛。
南無善稱佛。
南無稱德佛。
南無俱蘇摩德佛。
南無人德佛。
南無精進仙佛。
南無大德佛。
南無寂慧佛。
南無香象佛。
南無堅佛。
南無安樂佛。
南無不可勝佛。
南無雷佛。
南無大勝佛。
南無護智佛。
南無日佛。
南無成就義佛。
南無寶積佛。
南無降伏怨佛。
南無華勝佛。
南無應稱佛。
南無智步佛。
南無離慢佛。
南無根華佛。
南無無畏國土佛。
南無高稱佛。
南無示有佛。
南無月佛。
南無多功德佛。
南無寶月佛。
南無師子幢佛。
南無樂思惟佛。
南無不可思議奮迅佛。
南無樂功德佛。
南無應供稱佛。
南無華相佛。
南無無量樂說稱佛。
南無摩尼金剛佛。
南無無量壽佛。
南無摩尼莊嚴佛。
南無大自在功德佛。
南無勝佛。
南無高山稱佛。
南無百光明佛。
南無歡喜佛。
南無龍步佛。
南無意成就佛。
南無寶月佛。
南無寂滅佛。
南無燃炬王佛。
南無上首佛。
南無歡喜自在佛。
南無寶髻佛。
南無遠離畏佛。
南無寶藏佛。
南無月面佛。
南無無垢稱佛。
南無稱威德佛。
南無愛天佛。
南無日月佛。
南無雷佛。
南無羅睺天佛。
南無善炎佛。
南無寶愛佛。
南無師子華佛。
南無寶步佛。
南無佛無寶聚佛。
南無高修佛。
南無人自在佛。
南無人慧佛。
南無照世間佛。
南無寶威德佛。
南無功德佛。
南無相佛。
南無乘莊嚴佛。
南無橋梁佛。
南無香象佛。
南無無心慧佛。
南無彌留憶佛。
南無善香佛。
南無堅鎧佛。
南無勝威德佛。
南無摩尼鎧佛。
南無賢佛。
南無善香月佛。
南無淨自在佛。
南無師子月佛。
南無勝威德佛。
南無善勝佛。
南無不可勝輪佛。
南無勝親佛。
南無寶名佛。
南無大行佛。
南無高光明佛。
南無功德山佛。
南無大稱佛。
南無法稱佛。
南無施光明佛。
南無雲德佛。
南無實作佛。
南無命佛。
南無善炎佛。

二千八百。

南無善首佛。
南無決定慧佛。
南無離有佛。
南無摩尼香佛。
南無勝喜佛。
南無師子光明佛。
南無普照佛。
南無稱勝佛。
南無善智慧佛。
南無摩尼月佛。
南無高光佛。
南無不可降伏行佛。
南無大佛。
南無摩尼輪佛。
南無世尊佛。
南無師子像佛。
南無月佛。
南無寶炎佛。
南無羅睺佛。
南無善護佛。
南無希覺佛。
南無同光明佛。
南無寂靜去佛。
南無安隱世間佛。
南無無惱佛。
南無十行佛。
南無力喜佛。
南無火體勝佛。
南無至大體佛。
南無得大勢佛。
南無功德藏佛。
南無實行佛。
南無無畏勝佛。
南無樹提佛。
南無大光明佛。
南無寶功德佛。
南無廣功德佛。
南無田光佛。
南無自在佛。
南無摩香佛。
南無作業佛。
南無師子手佛。
南無善華佛。
南無寶高佛。
南無海佛。
南無住持佛。
南無義智佛。
南無善思惟慧佛。
南無大眾輪佛。
南無寶火佛。
南無修行義佛。
南無世間月佛。
南無華聲佛。
南無淨幢佛。
南無大眾上首佛。
南無師子步佛。
南無威德佛。
南無福德成就佛。
南無大光明佛。
南無寶稱佛。
南無信眾佛。
南無無邊稱佛。
南無不空光明佛。
南無聖大佛。
南無金剛眾佛。
南無善堅佛。
南無幢佛。
南無華成佛。
南無鎧慧佛。
南無風行佛。
南無善思惟佛。
南無稱佛。
南無快然佛。
南無甘露聚佛。
南無功德護佛。
南無義去佛。
南無無畏佛。
南無慈佛。
南無住分別佛。
南無摩尼足佛。
南無解脫威德佛。
南無善報佛。
南無善莊平等威德佛。
南無智勝佛。
南無善天佛。
南無實聲佛。
南無智力德佛。
南無師子慧佛。
南無華高佛。
南無智作佛。
南無華德佛。
南無功德藏佛。
南無寶稱佛。
南無寶稱佛。
南無不可降伏佛。
南無無畏自在佛。
南無淨佛。
南無諸天佛。
南無何愛佛。
南無寶天佛。

二千九百。

南無寶藏佛。
南無功德稱佛。
南無智積佛。
南無清白佛。
南無遠行佛。
南無天威德佛。
南無淨聖佛。
南無喜去佛。
南無大憂威德佛。
南無炎聚佛。
南無大勝佛。
南無華佛。
南無自在幢佛。
南無大愛佛。
南無善心佛。
南無降伏他眾佛。
南無勇猛佛。
南無成就佛。
南無威德佛。
南無善思義境界佛。
南無善臂佛。
南無大寶佛。
南無稱意佛。
南無世間尊佛。
南無功德光明佛。
南無寶聲佛。
南無金剛仙佛。
南無成就佛。
南無師子力佛。
南無無垢明佛。
南無迦葉佛。
南無清淨智佛。
南無智步佛。
南無高威德佛。
南無大光明佛。
南無日光明佛。
南無無垢身佛。
南無差別身佛。
南無差別威德佛。
南無不可比甘露鉢佛。
南無月光明電德佛。
南無寂滅去佛。
南無不動佛。
南無多稱佛。
南無功德法佛。
南無歡喜無畏佛。
南無莊嚴王佛。
南無妙稱佛。
南無多炎佛。
南無華勝佛。
南無莊嚴佛。
南無善賢佛。
南無寶妙佛。
南無善智慧佛。
南無善賢德佛。
南無梵幢佛。
南無月蓋佛。
南無羅網炎佛。
南無廣光明佛。
南無智稱佛。
南無名相佛。
南無功德光明佛。
南無稱名聲佛。
南無漏月佛。
南無華光佛。
南無善行佛。
南無燃燈王佛。
南無電幢佛。
南無光明王佛。
南無星宿光佛。
南無不可嫌名佛。
南無波頭摩藏佛。
南無佛沙快佛。
南無眼佛。
南無無濁義佛。
南無高威德佛。
南無華威德佛。
南無奮迅佛。
南無無障智佛。
南無羅睺天佛。
南無智聚佛。
南無上首佛。
南無自在劫佛。
南無華幢佛。
南無羅睺佛。
南無大乘佛。
南無星宿王佛。
南無明王佛。
南無福德王佛。
南無稱光佛。
南無日光明佛。
南無法藏佛。
南無善智慧佛。
南無功德自在劫佛。
南無金剛仙佛。
南無智慧積佛。
南無善住佛。
南無善至智慧佛。

三千。

南無淨聲佛。
南無龍吼聲佛。
南無桐幢佛。
南無智慧聚佛。
南無無畏佛。
南無淨上首佛。
南無快眼佛。
南無龍德佛。
南無實幢佛。
南無黠慧佛。
南無不怯弱聲佛。
南無實相佛。
南無聲德佛。
南無師子佛。
南無種種說佛。
南無智色佛。
南無波頭摩聚佛。
南無華佛。
南無奮迅去佛。
南無華積佛。
南無勝色佛。
南無星宿色佛。
南無月燈佛。
南無威德聚佛。
南無菩提王佛。
南無無盡佛。
南無善慧眼佛。
南無喜身佛。
南無智慧國土佛。
南無上佛。
南無淨威德佛。
南無有智佛。
南無真聲佛。
南無尊佛。
南無無障礙藏佛。
南無勝德佛。
南無勝智奮迅佛。
南無火炎佛。
南無自在住持威德佛。
南無善光明勝佛。
南無善色王佛。
南無成就義佛。
南無師子仙佛。
南無天佛。
南無施佛。
南無快藏佛。
南無福德光明佛。
南無淨佛。
南無燃燈王佛。
南無智生佛。
南無妙天佛。
南無地天佛。
南無得解脫去佛。
南無金頂佛。
南無得解樂說佛。
南無難勝佛。
南無信聖佛。
南無月光佛。
南無金光佛。
南無善才佛。
南無功德自在天佛。
南無十二部經、般若海藏。
南無諸法最上王經。
南無成具光明定意經。
南無太子須大拏經。
南無太子慕魄經。
南無須賴經。
南無金色王經。
南無獨證自誓三昧經。
南無摩訶摩耶經。
南無大方等如來藏經。
南無如來方便善巧呪經。
南無勝鬘師子吼一乘大方便經。
南無須摩提經。
南無希有校量功德經。
南無梵女首意經。
南無差摩婆帝授記經。
南無月明菩薩經。
南無滅十方冥經。
南無出生菩提心經。
南無普門品經。
南無菩薩十住經。
南無諸大菩薩摩訶薩眾。
南無聖藏菩薩。
南無不捨行菩薩。
南無不空見菩薩。
南無妙聲菩薩。
南無妙聲吼菩薩。
南無常微寂根菩薩。
南無波頭摩道勝菩薩。
南無廣思菩薩。
南無憂波羅眼菩薩。
南無可供養菩薩。
南無常憶菩薩。
南無住一切悲見菩薩。
南無斷一切惡法菩薩。
南無住一切聲菩薩。
南無住一切有菩薩。
南無住佛聲菩薩。
南無無垢菩薩。
南無勇猛德菩薩。
南無淨菩薩。
南無寶勝菩薩。
南無聲聞、緣覺、一切辟支佛。
南無有香辟支佛。
南無見人飛騰辟支佛。
南無可波羅辟支佛。
南無秦摩利辟支佛。
南無月淨辟支佛。
南無聲聞、緣覺、一切賢聖。
南無過、現、未來三世諸佛。歸命懺悔。

次懺劫盜之業。

經中說言：若物屬他，他所守護。於此物中，一草一葉不取，何況盜竊？但自眾生唯見現在利故，以種種不道而取，致使未來受此殃咎。是故經言：劫盜之罪，能令眾生墮於地獄、餓鬼受苦。若在畜生，則受牛、馬、驢、騾、駱駝等形，所有身分血肉，償他宿債。若生人中，為他奴婢，衣不蔽形，食不充命，貧寒困苦，人理待盡。劫盜既有如是苦報，是故弟子今日歸依十方諸佛。

南無東方壞諸煩惱佛。
南無南方妙音自在佛。
南無西方大雲光佛。
南無北方雲自在王佛。
南無東南方無緣莊嚴佛。
南無西南方過諸魔境界佛。
南無西北方見無恐懼佛。
南無東北方一切德嚴佛。
南無上方蓮華藏光佛。
南無下方妙善住王佛。

如是十方盡虛空界一切三寶。

弟子自從無始以來，至於今日，或盜他財寶、興刃強奪；或自怙恃身，逼迫而取。或恃公威，或假勢力，高桁大棫，枉押良善，吞納姦貨，考直為曲。為此因緣，身罹憲網。或任邪治，領他財物，侵公益私，侵私益公，損彼利此，損此利彼，割他自饒，口與心吝。或竊沒租估，偷渡關稅，匿公課輸，藏隱使沒。如是等罪，今悉懺悔。

弟子等從無始以來，至於今日，或偷佛、法、僧物，不與而取。或經、像物，或治塔、寺物，或供養常住僧物，或擬招提僧物，或盜取、誤用，恃勢不還。或自借，或貸人，或復換貸漏忘。或三寶混亂雜用。或以眾穀米、樵薪、薑、豉、醬、酢、菜茹、菓實、錢帛、竹木、繒綵、幡蓋、香花、油燭，隨情逐意，或自用，或與人。或摘佛花菓，用僧鬘物，因三寶財，私自利己。如是等罪，無量無邊。今日慚愧，皆悉懺悔。

又復無始以來，至於今日，或作周遊。朋友、師僧、同學、父母、兄弟、六親眷屬，共住同心，百一所須，更相欺罔。或於鄉隣比近，移籬拓牆，侵他地宅；改標易相，虜略田園。因公託私，奪人邸店，及以屯野。如是等罪，今悉懺悔。

又復無始以來，或攻城破邑，燒村壞柵。偷賣良民，誘他奴婢。或復枉押無罪之人，使其形俎血刃，身被徒鎖；家業破散，骨肉生離；分張異域，生死隔絕。如是等罪，無量無邊。今悉發露，皆當懺悔。

又復無始以來，至於今日，或商侶博貨，邸店市易，輕秤小斗，減割尺寸，盜竊分銖，欺罔圭合，以粗易好，以短換長，巧欺百端，希望毫利。如是等罪，今悉懺悔。

又復無始以來，至於今日，穿踰牆壁，斷道抄掠，抵捍債息，負情違要，面欺心口。或非道陵奪鬼神、禽獸、四生之物。或假託卜相，取人財物。乃至以利求利，惡求多求，無厭無足。如是等罪，無量無邊，不可說盡。今日慇重，向十方佛、尊法、聖眾，皆悉懺悔。

願弟子等承是懺悔劫盜等罪，所生功德，生生世世得如意寶，常雨七珍、上妙衣服、百味甘露。種種湯藥，隨意所須，應念即至。一切眾生，無偷奪相。一切皆能，少欲知足，不耽不染。常樂惠施，行急濟道，頭目髓腦，如棄涕唾，迴向滿足檀波羅蜜。

大乘蓮華寶達菩薩問答報應沙門品第廿八

寶達復前更入鐵床地獄。云何名鐵床地獄？此地獄縱廣五十由旬，鐵城周匝，上有鐵網，羅覆其上。猛火炎赫，周遍獄中。蒺藜、鐵鏘遍布其地。烟火洞燃，四方俱熾。中有鐵床，上利刀利如鋒鋩。火從中出，絕焰俱熾。

東門之中，有七百沙門，拍手呼天唱言：「苦哉！我今何罪？來詣其中？」跳踉宛轉，高聲大呼。馬頭羅剎手捉三鈷鐵叉，望腰而鐘，臍中而出，擎著鐵床之上，利刀仰刺，腹背俱徹，千生千死，萬生萬死。一日一夜，受罪無量。從地獄出，生於人中，諸根不具。

寶達問馬頭羅剎曰：「此沙門作何業行，受罪如是？」馬頭羅剎答曰：「此諸沙門，受佛淨戒，不求未來無上佛道，但取現在名聞利養。身犯四禁、八萬威儀。貪求信施，如火得草，不知滿足。坐人床座，亦不如法。與白衣共宿，如俗人法。坐佛床上，登躡師坐。臥佛形像，陰涼之下。以是因緣，墮此地獄。」寶達聞之，悲泣歎曰：

「奇哉怪希有，　解脫不下脫。

奇哉怪希有，　慧日墮大海。

已得解脫門，　還復被繫縛。」

寶達說偈已，　遂捫淚而去。

佛名經卷第五

〔錄文完〕

（方廣錩修改審定）

〔錄文〕

佛說佛名經卷第六

南無法蓋佛。
南無功德智佛。
南無差別身佛。
南無妙智佛。
南無微智佛。
南無一切威德藥佛。
南無解脫幢佛。
南無智慧藏佛。
南無智慧積佛。
南無怖畏佛。
南無離惡佛。
南無無障礙稱佛。
南無實積佛。
南無善聲佛。
南無眾自在劫佛。
南無法積佛。
南無解脫威德佛。
南無勝快佛。
南無妙身佛。
南無妙語佛。
南無師子愛佛。
南無人自在功德佛。
南無師子髻佛。
南無法浚佛。
南無安樂佛。
南無不動佛。
南無色威德佛。
南無能覺佛。
南無善眼佛。
南無堅固義佛。
南無智光明佛。
南無智威德佛。
南無無病修佛。
南無海覺佛。
南無勝色佛。
南無善步佛。
南無吼稱佛。
南無覺身佛。
南無燃燈日佛。
南無智慧足佛。
南無定身佛。
南無威德光盡佛。
南無功德乘佛。
南無金乘佛。
南無放結佛。
南無法行佛。
南無善住去佛。
南無離慢佛。
南無智藏佛。
南無淨去佛。
南無栴檀佛。
南無無憂佛。
南無清淨身幢佛。
南無無國土華佛。
南無無量威德佛。
南無天光明佛。
南無智慧華佛。
南無成就智佛。
南無淨住佛。
南無一味手佛。
南無自在佛。
南無無比說佛。
南無勝說佛。
南無福德威德佛。
南無日佛。
南無慶世間智佛。
南無得成就佛。
南無法得佛。
南無求安隱佛。
南無色香佛。
南無合掌光明佛。
南無天創佛。
南無琉璃藏佛。
南無華天佛。
南無自然佛。
南無善根光明佛。
南無一切功德勝光明佛。
南無寶勝佛。
南無日月佛。

三千二百。

南無降伏怨佛。
南無無量光明佛。
南無須摩那樹提光明佛。
南無增上佛。
南無樂智慧佛。
南無功德自在佛。
南無寂靜佛。
南無功德積力佛。
南無善眼佛。
南無善聲佛。
南無善華佛。
南無善住佛。
南無功德威德聚佛。
南無無邊智佛。
南無無量聲佛。
南無善光佛。
南無善智慧佛。
南無解脫義佛。
南無思惟勝佛。
南無勝聲身佛。
南無快佛。
南無勝行佛。
南無寂靜義佛。
南無善過佛。
南無清淨行佛。
南無華作佛。
南無善光佛。
南無常燃燈佛。
南無善量佛。
南無眾自在佛。
南無離畏佛。
南無智怖佛。
南無善逝樂說佛。
南無勝眼佛。
南無菩提月佛。
南無寶光眼佛。
南無月佛。
南無無畏佛。
南無大鏡佛。
南無梵聲佛。
南無善聲佛。
南無大智慧橋梁佛。
南無普智慧佛。
南無金剛仙佛。
南無佛心佛。
南無樹王佛。
南無數聲佛。
南無功德力佛。
南無住勝佛。
南無愛聖佛。
南無威德佛。
南無樹提味佛。
南無妙鼓雲聲佛。
南無愛眼佛。
南無賢智佛。
南無成就功德勝佛。
南無寂靜吼佛。
南無法幢佛。
南無虛空功德聲佛。
南無功德差別佛。
南無功德聲佛。
南無威德佛。
南無聖行佛。
南無有智佛。
南無樂說月佛。
南無善滅佛。
南無月面佛。
南無日月垢佛。
南無集功德佛。
南無華福德佛。
南無幢樂說國土佛。
南無恭敬愛佛。
南無無量師子力佛。
南無自在王佛。
南無無量信佛。
南無平等思惟佛。
南無不動寂靜佛。
南無無垢光佛。
南無不佛。
南無不濁佛。
南無善行佛。
南無住善調智佛。
南無說自在佛。
南無大天佛。
南無深意佛。
南無無量佛。
南無法力佛。
南無供養華光佛。
南無三界供養佛。
南無應佛。
南無日藏佛。
南無他供養佛。
南無解脫幢佛。
南無快結佛。
南無甘露清淨佛。
南無金剛堅佛。
南無寶聚光明佛。
南無快步佛。
南無日清淨光明佛。
南無功德積佛。

三千三百。

南無阿樓那勝佛。
南無師子去佛。
南無勝佛。
南無華德佛。
南無放光明佛。
南無波頭摩智愛佛。
南無快莊嚴佛。
南無不空行佛。
南無合創佛。
南無幢光明幢佛。
南無樂心佛。
南無樂解脫佛。
南無智佛。
南無聞慧海佛。
南無寶住持佛。
南無拘峻莊嚴佛。
南無孔雀聲佛。
南無不屬佛。
南無斷愛根佛。
南無月起佛。
南無海勝佛。
南無不動合去佛。
南無樂功德燃燈佛。
南無教聲佛。
南無地主佛。
南無威德力佛。
南無住智慧色佛。
南無善月佛。
南無覺華佛。
南無善讚歎佛。
南無善處佛。
南無力智威德加佛。
南無燃燈堅固佛。
南無奮迅佛。
南無天聲佛。
南無寂靜佛。
南無日面佛。
南無樂解脫佛。
南無界光明佛。
南無住行佛。
南無無垢佛。
南無堅固起佛。
南無樂智自在佛。
南無香光明佛。
南無廣光明佛。
南無念自在佛。
南無甘露器佛。
南無無礙幢佛。
南無求勝菩提佛。
南無信行佛。
南無寶慚愧佛。
南無法用佛。
南無一切威德佛。
南無大親佛。
南無寂靜行佛。
南無甘露增上佛。
南無彌留光佛。
南無光明見佛。
南無生威德佛。
南無聖讚歎佛。
南無善修果報佛。
南無善得莊嚴佛。
南無寶光明佛。
南無寂靜功德步佛。
南無功德海佛。
南無種種色佛。
南無降伏魔佛。
南無閉塞魔佛。
南無度一切難佛。
南無不破境智佛。
南無海文飾佛。
南無得脫眾解脫王佛。
南無愛佛。
南無佛幢佛。
南無智聲佛。
南無善勝佛。
南無淨命佛。
南無智報佛。
南無如意幢佛。
南無世間自在劫佛。
南無地住持佛。
南無日愛佛。
南無羅睺月佛。
南無華光明佛。
南無明增上佛。
南無威德住持佛。
南無樂功德佛。
南無樂力佛。
南無善聲佛。
南無法自在佛。
南無梵聲佛。
南無善思惟佛。
南無無志智慧佛。
南無大施佛。
南無月稱佛。
南無幢佛。
南無稱人聲佛。
南無樹王佛。
南無滅闇佛。
南無善量佛。

三千四百。

南無善光佛。
南無無量樂說幢佛。
南無快行福德佛。
南無度繫佛。
南無無畏愛佛。
南無世間愛佛。
南無妙行佛。
南無憂波羅華鬘佛。
南無無量樂說光明佛。
南無信聖人佛。
南無精進功德佛。
南無堅甘露增上佛。
南無高寶信佛。
南無得功德佛。
南無福德慧佛。
南無火炎佛。
南無無量威功德威德佛。
南無師子步佛。
南無不動信佛。
南無過有佛。
南無龍王聲佛。
南無住持輪佛。
南無勝色佛。
南無世愛佛。
南無法月佛。
南無無量樂稱佛。
南無雲幢佛。
南無功德去佛。
南無善逝佛。
南無無量聲佛。
南無虛空天佛。
南無摩尼王佛。
南無清淨行佛。
南無燃燈佛。
南無寶吼聲佛。
南無人自在王佛。
南無羅睺護佛。
南無無畏佛。
南無師子慧佛。
南無寶稱佛。
南無辯義見佛。
南無世間華佛。
南無高佛。
南無等佛。
南無樂說王佛。
南無差別智佛。
南無智自在佛。
南無師子齒佛。
南無快步佛。
南無功德燃燈月佛。
南無無憂國土佛。
南無意思智慧佛。
南無法天炎尊佛。
南無舍調佛。
南無增上力佛。
南無智慧華佛。
南無堅固聲佛。
南無常樂佛。
南無說義佛。
南無信愛佛。
南無師子葉結佛。
南無怖佛。

若善男子、善女人能受持、讀誦是賢劫千佛名者，必見彌勒世尊，及見盧至。遠離諸難。

南無月光明佛。
南無不動佛。
南無大莊嚴佛。
南無多伽羅香佛。
南無妙勝佛。
南無波頭摩幢佛。
南無寶聚佛。
南無沉水香佛。
南無大莊嚴佛。
南無喜勝佛。
南無海佛。
南無大海佛。
南無幢佛。
南無梵勝佛。
南無大香佛。
南無大成就佛。
南無寶輪佛。
南無無量壽佛。
南無大高勝佛。
南無大金臺佛。
南無大輪佛。
南無語作佛。
南無大人佛。
南無大手佛。
南無師子香稱佛。
南無供養勝佛。
南無自在大佛。
南無安樂作勝佛。
南無師子華勝佛。
南無寂靜幢佛。
南無戒王佛。
南無普勝佛。
南無怖象佛。
南無無憂勝佛。
南無憂波羅香佛。
南無大地佛。
南無大龍勝佛。
南無清淨王佛。

三千五百。

南無大樂佛。
南無波頭摩勝佛。
南無捨拘蘇摩佛。
南無龍妙佛。
南無華聚佛。
南無香象佛。
南無常觀佛。
南無正作佛。
南無善住佛。
南無尼拘律王佛。
南無常光佛。
南無月勝佛。
南無栴檀行佛。
南無日藏佛。
南無勝藏佛。
南無須彌力佛。
南無如意藏佛。
南無金剛王佛。
南無難勝佛。
南無勝佛。
南無善見佛。
南無精進德佛。
南無大海佛。
南無普莎羅佛。
南無宿勝佛。
南無佛天佛。
南無師子幢佛。
南無甘露勝佛。
南無無量勝佛。
南無功德慧厚勝佛。
南無華幢佛。
南無首勝佛。
南無精進勝佛。
南無龍勝佛。
南無勝成就佛。
南無寶積佛。
南無勝足佛。
南無火師佛。
南無普見佛。
南無寶多羅佛。
南無普至佛。
南無恭敬勝佛。
南無大念佛。
南無斷一切眾生疑王佛。
南無寶勝佛。
南無普蓋佛。
南無妙勝佛。
南無大蓋佛。
南無千供養佛。
南無寶華步佛。
南無眾勝佛。
南無幢慧佛。
南無尼拘律王佛。
南無上勝佛。
南無普波頭摩佛。
南無普勝佛。
南無龍王護眾佛。
南無寂滅佛。
南無遠離垢佛。
南無大聚佛。
南無大供養佛。
南無大將佛。
南無善見佛。
南無上勝佛。
南無波頭摩勝佛。
南無闇輪威德佛。
南無勝勝佛。
南無能仁佛。
南無燃燈佛。
南無大威德佛。
南無月面佛。
南無栴檀香佛。
南無彌留山佛。
南無彌留劫佛。
南無大面佛。
南無無染佛。
南無龍天佛。
南無山聲自在王佛。
南無須彌山佛。
南無金藏佛。
南無火光佛。
南無樹提自在王佛。
南無地寂佛。
南無勝瑠璃金光明佛。
南無月像佛。
南無日聲佛。
南無散華光明莊嚴佛。
南無海山智慧奮迅通佛。
南無金剛光佛。
南無大香光佛。
南無遠離瞋恨心佛。
南無勝琉璃快智慧俱蘇摩佛。
南無月光佛。
南無日光佛。
南無華鬘色王佛。
南無華通佛。
南無水月光佛。
南無破無明闇佛。
南無得樂說佛。
南無無畏王佛。
南無燃明佛。

三千六百。

南無師子意佛。
南無精進堅固佛。
南無不壞精進佛。
南無精進勇猛佛。
南無堅固勇猛佛。
南無人月佛。
南無師子慧佛。
南無閻浮上佛。
南無釋迦牟尼佛。
南無大勢佛。
南無快聲佛。
南無無量光佛。
南無妙光佛。
南無上首佛。
南無上勝佛。
南無樂吼佛。
南無見實佛。
南無供養稱佛。
南無師子慧佛。
南無聲德佛。
南無善香佛。
南無電燈佛。
南無波頭摩光佛。
南無大燈佛。
南無淨聲佛。
南無破疑佛。
南無無邊威德佛。
南無賒尸面佛。
南無無量名佛。
南無妙威德佛。
南無散果疑佛。
南無福德燈佛。
南無善見佛。
南無愛威德佛。
南無不可降伏威德佛。
南無無量藏佛。
南無光明奮迅佛。
南無廣稱佛。
南無異幢佛。
南無不可勝佛。
南無威德王佛。
南無堅固佛。
南無妙稱佛。
南無無量色佛。
南無大信佛。
南無妙聲佛。
南無不動步佛。
南無無量莊嚴佛。
南無威德王聚光明佛。
南無住智慧佛。
南無堅佛。
南無愛解脫佛。
南無能與無畏佛。
南無甘露藏佛。
南無普觀佛。
南無大須佛。
南無山威德佛。
南無天供養佛。
南無光明勝佛。
南無說重佛。
南無莊嚴光明佛。
南無師子奮迅佛。
南無異見佛。
南無見佛。
南無甘露步佛。
南無月光明佛。
南無稱供養佛。
南無護根佛。
南無清淨聲佛。
南無障礙輪佛。
南無甘露聲佛。
南無生佛。
南無空威德佛。
南無功德王佛。
南無無量色佛。
南無大力佛。
南無黠慧莊嚴佛。
南無見無障礙佛。
南無師子香佛。
南無普見佛。
南無普德佛。
南無善見佛。
南無善色佛。
南無慧稱佛。
南無寶莊嚴佛。
南無妙光佛。
南無解脫奮迅佛。
南無功德莊嚴佛。
南無畢竟智佛。
南無智高佛。
南無不動智佛。
南無善威義佛。
南無快色佛。
南無實聲佛。
南無火聲佛。
南無善見佛。
南無無量威德佛。
南無妙思惟佛。
南無愛稱德佛。
南無功德華佛。
南無俱蘇摩炎佛。

三千七百。

南無難降伏佛。
南無妙聲吼佛。
南無善見佛。
南無眾生可敬佛。
南無火明佛。
南無無比步佛。
南無清淨智佛。
南無快聲佛。
南無火照佛。
南無月照佛。
南無智化佛。
南無功德莊嚴佛。
南無福德光明佛。
南無智作佛。
南無斷有見佛。
南無見愛佛。
南無無量光佛。
南無勝聲佛。
南無種種日佛。
南無戒步佛。
南無天佛。
南無放蓋佛。
南無波婆娑佛。
南無星宿佛。
南無覺慧佛。
南無增上師子種種鳥吼聲佛。
南無吼佛。
南無梵聲佛。
南無龍吼佛。
南無勢自在佛。
南無世間自在王佛。
南無無量命佛。
南無燃燈佛。
南無無垢蓋佛。
南無寶光明佛。
南無天威德面佛。
南無燃燈佛。
南無光明勝王佛。
南無普照佛。
南無智慧奮迅王佛。
南無不可量華佛。
南無下華佛。
南無莊嚴勝散華佛。
南無盧舍那智慧莊嚴奮迅王佛。
南無無量華佛。
南無無量眾上首王佛。
南無月摩尼光羅網佛。
南無無垢威德佛。
南無勝成就佛。
南無安隱佛。
南無高行佛。
南無歡喜佛。
南無善意佛。
南無六十二同名尸棄佛。
南無善生佛。
南無淨聖佛。
南無梵勝佛。
南無善見佛。
南無妙勝佛。
南無上勝佛。
南無上修佛。
南無妙勝佛。
南無寂靜命佛。
南無不厭足法佛。
南無得功德佛。
南無陽炎佛。
南無稱上佛。
南無吉沙佛。
南無星宿佛。
南無了見佛。
南無無量命佛。
南無見義佛。
南無高山佛。
南無金聖佛。
南無一切處自在佛。
南無自在幢佛。
南無淨聲佛。
南無妙聲佛。
南無人聲佛。
南無寶上佛。
南無寶炎佛。
南無大寶佛。
南無八十億那由他同名釋迦牟尼佛。
南無八十千同名燃燈佛。
南無一萬八千同名莎羅王佛。
南無九萬同名尼拘律王佛。
南無五千同名波頭摩王佛。
南無無同佛名佛。
南無功德王光明佛。
南無智勝上王佛。
南無無垢戒智王佛。
南無閻浮檀須彌山王佛。
南無無量光明勝王佛。
南無常放光明王佛。
南無師子受象山歡喜王佛。
南無自在王佛。
南無無垢稱王佛。
南無寶杖功德王光佛。
南無無盡智慧佛。
南無寶幢佛。

三千八百。

南無光明輪藏佛。
南無奮迅恭敬稱佛。
南無高勝山王佛。
南無雲護佛。
南無師子奮迅王佛。
南無護妙法幢寶佛。
南無寶輪威德佛。
南無勝光明功德佛。
南無無量國土佛。
南無愛星宿佛。
南無無量光明佛。
南無有德佛佛。
南無十方清淨佛。
南無善智慧佛。
南無勝魔佛。
南無大莊嚴佛。
南無勝心佛。
南無心智佛。
南無華藏佛。
南無大力佛。

次禮十二部經、般若海藏。

南無商主天子經。
南無心明經。
南無月燈三昧經。
南無德光太子經。
南無施燈功德經。
南無菩薩訶色欲經。
南無人本欲生經。
南無人所從來經。
南無不增不減經。
南無佛語經。
南無無字寶篋經。
南無如來師子吼經。
南無十法經。
南無不必定入印經。
南無十二佛名神呪經。
南無魔逆經。
南無濟諸方等學經。
南無內藏百寶經。
南無大方廣總持經。
南無演道俗業經。
次禮諸大菩薩摩訶薩眾。
南無勝意菩薩。
南無淨意菩薩。
南無羅網光菩薩。
南無斷諸蓋菩薩。
南無捨一切事菩薩。南無華莊嚴菩薩。
南無月光明菩薩。
南無最勝意菩薩。
南無堅意菩薩。
南無自在天菩薩。
南無金剛意菩薩。
南無增長意菩薩。
南無善住菩薩。
南無導師菩薩。
南無波頭摩藏菩薩。
南無陀羅尼自在王菩薩。
南無普行菩薩。
南無覺菩提菩薩。
南無堅勝菩薩。
南無斷諸惡道菩薩。
次禮聲聞、緣覺、一切辟支佛。
南無善智辟支佛。
南無修陀羅辟支佛。
南無善法辟支佛。
南無應求辟支佛。
南無鬢求辟支佛。
南無聲聞、緣覺、一切賢聖。
南無過、現、未來三世諸佛。歸命懺悔。

弟子等今以總相懺悔一切諸業，今當次第更復一一別相懺悔。若總若別，若粗若細，若輕若重，若說不說，品類相從，願皆消滅。

別相懺者，先懺身三，次懺口四，其餘諸障，次第稽顙。

身三業者，第一殺害。如經所明，恕己可為喻，勿殺勿行杖。雖復禽獸之殊，保命畏死，其事是一。若尋此眾生無始以來，或是我父母、兄弟、六親眷屬，以業因緣，輪迴六道，出生入死，改形易報，不復相識。而今興害，食噉其肉，傷慈之甚。是故佛言：設得餘食，當如飢世食子肉想，何況食噉此魚肉耶？又言：為利殺眾生，以錢納眾肉，二俱是惡業，死墮叫呼地獄。故知殺害，及以食噉，罪深河海，過重丘嶽。

然弟子等，無始以來，不遇善友，皆為此業。是故經言：殺害之罪，能令眾生墮於地獄、餓鬼受苦。若在畜生，則受虎、豹、豺、狼、鷹、鷂等身。或受毒蛇、蝮蝎等身，常懷惡心。或受麞鹿、熊羆等身，常懷恐怖。若生人中，得二種果報：一者多病；二者短命。殺害、食噉既有如是無量種種諸惡果報，是故弟子歸依十方諸佛。

南無東方滅諸怖畏佛。
南無南方日月燈明佛。
南無西方覺華光佛。
南無北方發功德佛。
南無東南方除眾咸冥佛。
南無西南方無生自在佛。
南無西北方大通王佛。
南無東北方空離垢心佛。
南無上方琉璃藏勝佛。
南無下方同像空無佛。

如是十方盡虛空界一切三寶。

弟子等自從無始以來，至於今日，有此心識，常懷磣毒，無慈愍心。或因貪起殺，因瞋、因癡，及以懷殺。或興惡方便，誓殺、願殺、及以呪殺。或破決湖池，焚燒山野，田獵魚捕。或因風放火，飛鷹走犬，惱害一切眾生。如是等罪，今悉懺悔。

弟子等從無始以來，至於今日，或以㩜摾抗撥，杈戟弓弩，彈射飛鳥走獸之類。或以罛網罾鈎，料渡水性魚、鱉、黿、鼉、蝦、蜆、螺、蚌濕居之屬。使水陸空行，藏竄無地。或畜養鷄、豬、牛、羊、犬、豕、鵝、鴨之屬，自供庖廚，或貨他宰殺。使其哀聲未盡，毛羽脫落，鱗甲傷毀，身首分離，骨肉銷碎，剝裂屠割，炮燒煮炙，楚毒酸切，橫加無辜。但取一時之快口，不知嬰之者痛深。得味者甚寡，不過三寸舌根而已。然其罪報，殃累永劫。如是等罪，今日至誠，皆悉懺悔。

又復無始以來，至於今日，或復興師相伐，疆場交諍，兩陣相向，更相殺害。或自殺、教殺，聞殺歡喜。或習屠鱠，烹宰他命，行於不忍。或恣忿怒，揮戈舞刃。或斬或刺，或推著坑塹，或以水沉溺，或塞穴壞巢，土石磓碑，或以車馬雷轢，踐蹋一切眾生。如是等罪，無量無邊，今日發露，皆悉懺悔。

又復無始以來，至於今日，或墮胎破卵，毒藥蠱道，傷殺眾生。墾土掘地，種殖田園，養蠶煮繭，傷殺滋甚。或打撲蚊蚋，牙嚙蚤虱。或燒除播掃，開決溝渠，枉害一切。或噉菓實，或用穀米，或水或菜，橫殺眾生。或燃樵薪，或路燈燭，焚諸蟲類。或食醬、酢，不看搖動。或瀉湯水，澆殺蟲蟻。如是乃至行、住、坐、臥四威儀中，恒常傷殺飛空、著地細微眾生。弟子以凡夫識暗，不覺不知。今日發露，皆悉懺悔。

又復弟子無始以來，至於今日。或以鞭杖枷鎖、桁械壓立、考掠打擲、手腳蹴蹋、約縛籠繫、斷絕水穀，如是種種諸惡方便，苦惱眾生。今日至誠向十方佛、尊法、聖眾，皆悉懺悔。

願弟子等承是懺悔殺害等罪，所生功德，生生世世得金剛身，壽命無窮，永離怨憎，無殺害想。於諸眾生，得一子地。若見危難、急厄之者，不惜身命，方便救濟，令得解脫。然後為說微妙正法，使諸眾生覩形見影，皆蒙安樂，聞名聽聲，恐怖悉除。

大乘蓮華寶達菩薩問答報應沙門品第廿八

寶達復前更入流火地獄。云何名曰流火地獄？其地獄縱廣二百由旬，周匝鐵城，鐵網覆上。猛火絕盛，烟焰洞燃。蒺藜鐵鏘，遍布於地獄中，火流烟焰俱起。

西門之中，有六百罪人唱聲大喚，遍身火燃，絕焰猛盛。此罪沙門唱如是言：「我今何罪？來入此處。」跳踉宛轉，而不肯前。馬頭羅剎以手拍耳，口眼火出。手捉利刀，望頭而劈。復有餓狗，來食其肉。復有餓鬼，來飲其血。復有飛鳥，來喰其髓。馬頭羅剎捉臂而牽，手下火燃，應時即燋，火流灌身，周遍燋爛。一日一夜，受罪無量。千死千生，萬死萬生。

寶達問馬頭羅剎曰：「此諸沙門以何因緣受如是罪？」

馬頭羅剎答寶達曰：「此諸沙門，受佛淨戒而不淨持。受人信施，楊枝滲瀨，香湯沐浴，遊行世間，受應量器，而行乞食。似沙門形，中不慚愧。以是因緣，墮此地獄。」

寶達聞之，悲泣流淚，即說偈言：

「云何無纏縛，　還入囹圄獄？

云何出生死，　還入三惡道？

云何遇浮木，　覩明還歸闇？

云何吹火滅，　忽然還熾盛？

淨行解脫人，　今受大苦痛。」

寶達說此偈已，　捫淚而去。

佛名經卷第六

〔錄文完〕

（方廣錩修改審定）